【英國檔案解密】曾最壞打算 料500萬香港人淪難民

六四事件爆發後，港人對中共政權信心盡失，掀起大規模移民潮，民間要求賦予居英權的訴求愈趨強烈。英國解密檔案揭露，英方曾作最壞打算，即全港500萬人或會全數淪為「政治難民」，要求英方提供政治庇護，屆時或需尋求國際社會協助。

1989年6月15日的英國內閣會議，前外相賀維（Geoffrey Howe）指港人自六四事件後，已聚焦未來的民主進程，持英國護照的市民也要求居英權，預計1997年回歸後，會有市民以政治難民（political refugees）身份要求英國提供政治庇護，最壞打算人數或高達500萬、即全港總人口。賀維又指，英政府有義務、亦需認真看待香港難民，屆時或需尋求國際社會協助。

文件又提到，由於不少港人持有英國護照，英方無法拒絕他們入境，因護照賦予他們短暫在英國逗留的權利；而當時評估持英護照的港人數目高達350萬人。

外交事務環環緊扣，在港的越南船民也備受六四事件影響。另一內閣會議上曾提到，如接受越南船民以難民身份進入英國，除了造成房屋問題外，持有英護照的港人將可更有理據地要求優先享有居英權；首相戴卓爾夫人在會上提出，處理護照事宜時，需避免觸發龐大難民問題。

不過，香港商界的取態略有不同。文件顯示，賀維在同年7月訪港後，指香港商界對中方的暴力鎮壓表示憤慨，但同時認為要保持中港商業往來，因他們在內地已投資了大量廠房。

最終，港府在同年12月公佈英國國籍甄選計劃（British Nationality Selection Scheme），只准許香港5萬個家庭、約22.5萬港人成為英國公民，主要為政府公務員及對殖民地有貢獻人士；也陸續對越南船民作出遣返行動。

記者 梁御和

俾個島我地啦，仆街

Agger

原來早有預備，當年唔衝去蝕咗

呢家咪有500萬香港難民喺香港囉

要怪就怪個班70 80後

信不信由你

80後得10幾歲，點去？主要係啲50-60後沉醉當時香港樓價暴升帶嚟嘅快感

已準備當支爆或者內亂個陣拎BNO衝去英聯邦國家

關80後咩事？

Sorry我計錯數
50 60後

不過，香港商界的取態略有不同。文件顯示，賀維在同年7月訪港後，指香港商界對中方的暴力鎮壓表示憤慨，但同時認為要保持中港商業往來，因他們在內地已投資了大量廠房。

而家我就係難民

過咗海就神仙

明明六四後係好好既時機爭取更多居英權或香港全面自治全面普選、甚至獨立
但最後乜都無等「民主回歸」
真係好on9

也陸續遣返越南船民

屌你老母蘋果乜柒野中文黎

你有冇睇清楚啲文件
全部都係因為支共反對，英方就鳩縮
再者當年西方要聯支圍蘇
香港咪犧牲下囉

指香港商界對中方的暴力鎮壓表示憤慨，但同時認為要保持中港商業往來，因他們在內地已投資了大量廠房。

果陣香港大正la,正常人係唔理呢d野

如果928果晚開左槍, 情況會點??